UNE O
VIEILLE O
. O
|
| O
Depuis O
un O
nombre O
innombrable O
d' O
hivers O
, O
|
| O
c' O
est O
dans O
la O
maison O
de O
Nordine B-PER
Duclos I-PER
qu' O
ont O
|
| O
lieu O
les O
plus O
garanties O
veilles O
de O
notre O
vil- O
|
| O
lage O
. O
Toi O
, O
|
| O
la O
Rose B-LOC
, O
prends O
mon O
couvet O
et O
emplois O
- O
le O
. O
Ha- B-MISC
|
| I-MISC
M1ON I-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|
| O
bile O
, O
habile O
. O
Bon O
voil O
du O
cuivre O
qui O
traduit O
|
| O
comme O
le O
dos O
d' O
une O
citrouille O
. O
|
| O
Il O
parait O
difficile O
de O
rencontrer O
dans O
les O
a- O
|
| O
lais O
, O
savez O
-vous O
, O
trois O
brins O
de O
filles O
comme O
|
| O
Armandie B-PER
, O
la O
Rose B-MISC
et O
puis O
Desire B-LOC
. O
|
| O
Tandis O
que O
ses O
soeurs O
mettent O
leur O
gloire O
|
| O
regarder O
cliquer O
le O
feu O
' O
, O
la O
Rose B-MISC
et O
sa O
|
| O
gloire O
| | O
se O
promener O
suivie O
d' O
un O
tas O
de O
ga- O
|
| O
lants O
. O
|
| O
- O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
chantes O
l O
des O
peau- O
|
| O
mes O
Garde-les B-LOC
pour O
monsieur O
le' O
cure O
. O
Tous O
les O
bergers O
du O
pays O
tricotent.l- O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
Pierre B-MISC
est O
un O
grand O
bel O
homme O
, O
brillam- O
|
| O
ment O
attire O
, O
et O
revenu O
de O
l' O
arme O
de O
la O
|
| O
guerre O
pour O
quelque O
temps O
, O
en O
permission O
. O
|
| O
- O
Je O
vas O
chanter O
, O
moi O
, O
dit O
le O
vieux O
berger.l- O
|
| O
GION B-LOC
VI1LAGE I-LOC
. O
|
| O
- O
eN O
ce O
cas O
- O
la O
, O
je O
me O
sauve O
, O
dit O
la O
petite O
|
| O
h B-LOC
Perpetue I-LOC
. O
|
| O
Reste B-LOC
. O
|
| O
- O
Chanteur O
bigot O
, O
dit O
Jean B-PER
Claude I-PER
, O
tu O
en O
|
| O
coutes O
bien O
d' O
autres O
en O
latin O
. O
|
| O
Las B-LOC
pourquoi O
s' O
endormit O
-elle O
, O
|
| O
La O
petite O
Jeannette B-PER
? O
|
| O
Las B-PER
pourquoi O
s' O
endormit O
-elle O
, O
|
| O
La O
petite O
Jeannette B-PER
? O
|
| O
Le O
premier O
mit O
pied O
a O
terre O
|
| O
Et O
regarda O
son O
pied O
mignon O
. O
|
| O
Las B-LOC
pourquoi O
s' O
endormit O
-elle O
, O
|
| O
La O
petite O
Jeannette B-PER
? O
|
| O
Le O
premier O
mit O
pied O
a O
terre O
|
| O
Et O
regarda O
son O
pied O
mignon O
. O
|
| O
Le O
second O
fut O
moins O
timide O
, O
|
| O
Il O
embrassa O
sous O
le O
menton O
. O
|
| O
Las B-PER
pourquoi O
s' O
endormit O
-elle O
, O
|
| O
La O
petite O
Jeannette B-PER
? O
l- O
|
| O
GION O
V1LAGE O
. O
|
| O
- O
Retiens B-LOC
celle O
- O
l O
, O
hel O
petite O
lecture O
, O
|
| O
dit O
le O
pr B-ORG
Roux I-ORG
, O
berger O
; O
tu O
la O
chanteras O
au O
|
| O
mois O
de O
Marie B-PER
. O
Dans O
notre O
pays O
, O
on O
ne O
vous O
laisserait O
|
| O
pas O
traduire O
comme O
a O
la O
religion O
. O
|
| O
- O
Chantez O
, O
chantons O
, O
qu' O
on O
chante O
l O
dile O
|
| O
dragon O
en O
refermant O
la O
porte O
. O
|
| O
-- O
Allez B-LOC
, O
des O
histoires O
de O
guerre O
, O
dit O
Jean-GION B-PER
VILLAGE I-PER
. O
|
| O
- O
Nous O
pouvions O
, O
dit O
le O
garde O
champ- O
|
| O
tre O
, O
nous O
trouver O
aux O
environs O
de O
la O
Tour- O
|
| O
saint O
; O
il O
faisait O
un O
froid O
de O
loup O
. O
je O
me O
la O
r- O
|
| O
senterait O
jusqu O
' O
la O
fin O
de O
ses O
jours O
) O
. O
Mla O
pipe O
hochait O
|
| O
dans O
la O
bouche O
; O
j' O
avais O
ma O
blague O
ouverte O
, O
. O
dit O
le O
pere O
Roux B-PER
. O
|
| O
- O
Mais O
ton O
fusil O
, O
ta B-PER
blague I-PER
et O
ton O
debout- O
|
| O
roi O
|
| O
- O
De O
mon O
autre O
main O
. O
Nom O
|
| O
de O
nom O
quel O
embarras O
Etait B-MISC
-il I-MISC
mort O
ne O
|
| O
l' O
tait O
-il O
pas O
? O
|
| O
-- O
Vous O
parlez O
d' O
un O
homme O
dans O
un O
ter- O
|
| O
rable O
embarras O
, O
dit O
Norine B-LOC
. O
|
| O
-Fichtrel O
dit O
le O
dragon O
en O
goguenardant O
, O
|
| O
ce O
n' O
estiment O
moi O
qui O
me O
mettrai O
dans O
la O
tete O
|
| O
d' O
amuser O
le O
monde O
apres O
un O
recit O
pareil O
. O
Je O
|
| O
ne O
soutiendrai O
pas O
honorablement O
la O
concur- O
|
| O
rence O
. O
Suffit1 B-MISC
|

| O
1I O
|
| O
1 O
|
| O
I B-LOC
|
| O
1 O
|
| O
- O
, O
L---- B-PER
|
| O
MON O
VILLAGE O
. O
|
| O
Sur O
ce O
, O
le O
garde O
chapitre O
prit O
le O
chemin O
|
| O
de O
la O
porte O
. O
|
| O
Je O
ne O
vois O
point O
venir O
mon O
homme O
|
| O
- O
Va O
, O
va O
, O
la O
mer O
, O
dit O
Jean-Claude B-PER
, O
et O
|
| O
fais O
- O
lui O
savoir O
, O
| | O
ce O
mauvais O
revenant O
, O
|
| O
qu' O
avant O
peu O
, O
foi O
d' O
huguenot O
l O
je O
le O
dmo- O
|
| O
lirai O
. O
|
| O
- O
Le O
pre B-MISC
Roux I-MISC
, O
berger O
, O
puis O
le O
frere O
de O
|
| O
Nosine B-PER
, O
qui O
passent O
h O
bon O
droit O
pour O
hugues- O
|
| O
nots O
, O
se O
retourneront O
vitement O
de O
mon O
c0te B-MISC
. O
Defunt O
mon O
|
| O
pre O
et O
celui O
de O
Jean-Claude B-PER
, O
qui O
avait O
vu O
les O
|
| O
cures O
dans O
d' O
autres O
temps O
, O
nous O
apprenait O
|
| O
en O
deviser O
par O
occasion O
. O
|
| O
- O
Bonsoir O
la O
compagnie O
, O
dit O
la O
petite O
|
| O
Percuter B-PER
; O
nous O
nous O
reverrons O
demain O
. O
a O
Le O
bon O
Dieu B-MISC
|
| O
donne O
la O
vie O
pour O
qu' O
on O
vive O
, O
n O
repetait O
-il O
sou- O
|
| O
vent O
. O
Il O
s' O
ensuit O
que O
, O
plutot O
dehors O
qu' O
a O
lA' O
e- O
|
| O
glise O
, O
le O
cure O
de O
Martincourt B-PER
poussait O
a O
vue O
|
| O
d' O
il O
comme O
un O
champ O
de O
le O
en O
plein O
so O
- O
i.--- O
|
| O
M0N B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
Aussi O
le O
voyait O
-on O
devenir O
dodu O
, O
ron- O
|
| O
telet O
, O
ventre O
. O
|
| O
fAut B-MISC
convenir O
que O
si O
les O
fillettes O
le O
recon- O
|
| O
traient O
maintes O
fissur O
leur O
chemin O
, O
les O
mais O
|
| O
ne O
le O
trouvaient O
jamais O
, O
en O
revenant O
de O
tra- O
|
| O
veiller O
, O
divisant O
avec O
leurs O
femmes O
de O
la O
sainte O
|
| O
Vierge B-PER
Marie I-PER
. O
|
| O
Au O
milieu O
de O
tout O
gca O
, O
le O
cure O
de O
Moulin- B-ORG
|
| O
court O
etait O
reste O
un O
homme O
comme O
un O
autre O
; O
|
| O
il O
devait O
, O
| | O
coup O
s O
, O
lui O
arriver O
quelque O
mal- O
|
| O
heur O
. O
Mais O
il O
y O
|
| O
a O
des O
gens O
qui O
n' O
ont O
pas O
de O
chance O
; O
en O
voila O
|
| O
1 O
|
| O
IIlMON O
V1LAGE B-LOC
. O
|
| O
une O
forte O
preuve O
. O
Le O
jour O
meme O
de O
la O
visite O
|
| O
annuelle O
du O
seigneur O
l' O
vesque O
a O
Morlincoutt B-LOC
, O
|
| O
un O
petit O
chrtien O
naissait O
au O
presbytere O
. O
|
| O
Vous O
jugez O
de O
l' O
aria O
. O
|
| O
Vous O
quitterez O
la O
commune O
|
| O
- O
Ce O
pauvre O
cure O
de O
Mlorlincourtl B-PER
dit O
un O
|
| O
chacun O
, O
si O
parlant O
, O
si O
brave O
homme O
On O
ne O
|
| O
sait O
pas O
; O
peut O
- O
tre O
bien O
qu' O
au O
lieu O
d' O
un O
au- O
|
| O
vais O
cure O
il O
est O
fait O
un O
bon O
mari O
. O
|
| O
- O
Des O
histoires O
de O
cure O
, O
il O
en O
pleut O
dit O
le O
|
| O
pere O
Roux B-PER
; O
maisje O
penche O
toujours O
pour O
celle O
|
| O
de O
dfunt O
mon O
grand-oncle O
: O
|
| O
Ne O
trouva O
-t O
-il O
point O
un O
jour O
dente O
la O
|
| O
-----------------e----a---------esssasassaa O
. O
LLL B-MISC
.. O
, O
.. O
g----- O
|
| O
MO B-ORG
N I-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
En O
criant O
|
| O
fort O
, O
defunt O
mon O
grand-oncle O
pouvait O
arriver O
|
 | O
se O
voir O
pendu O
, O
voila O
tout O
. O
Bien O
mieux O
, O
|
| O
sur O
place O
, O
il O
commanda O
a O
sa O
femme O
de O
cuire O
|
| O
des O
gouffres O
. O
|
| O
Deux O
heures O
apres O
il O
reportait O
monsieur O
le O
|
| O
cure O
dans O
son O
lit O
, O
furtivement O
, O
par O
la O
nuit O
|
| O
sombre O
. O
Or O
, O
le O
lendemain O
se O
trouvait O
etre O
un O
|
| O
dimanche O
. O
|
| O
De O
profundis O
l O
|
| O
.- O
De O
profundis O
l O
rejeta O
Jacquet B-PER
, O
qui O
ve- O
|
| O
nait O
d' O
entrer O
. O
Vous O
parlez O
d' O
un O
cure O
mort O
|
| O
Que B-MISC
le I-MISC
bon I-MISC
Dieu I-MISC
ait O
pitie O
de O
son O
amel O
|
| O
h O
|
| O
CISION B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|
| O
- O
Il O
en O
a O
bien O
besoin O
d' O
apres O
gca O
, O
dit O
la O
|
| O
Rose B-PER
. O
|
| O
- O
Je O
vois O
a O
mes O
etoiles O
qu' O
il O
est O
deja O
tard O
, O
|
| O
allons O
-nous O
-en O
, O
dit O
le O
vieux O
berger O
. O
( O
Quant O
h O
|
| O
toi O
, O
la O
Rose B-MISC
, O
je O
souhaite O
que O
le O
mot O
de O
Jean- B-PER
|
| O
que O
ne O
se O
porte O
pas O
malheurs O
|
| O
-----------LA O
R0DE O
|
| O
----LA O
ROSE B-MISC
. O
|
| O
A O
force O
, O
a O
force O
de O
payer O
ses O
galants O
, O
|
| O
a O
d' O
ecoute O
s' O
il O
peut O
n O
et O
de O
les O
voir O
accourir O
|
| O
tout O
de O
meme O
, O
la O
ose O
devenait O
un O
brin B-LOC
trop O
|
| O
acrimonieuse O
; O
fier O
comme O
Artaban B-LOC
, O
elle O
s' O
il- O
|
| O
lusionnait O
au O
point O
de O
croire O
qu' O
elle O
serait O
|
| O
toujours O
pareillement O
festoyer O
. O
Aussi O
les O
gar- O
|
| O
ons O
, O
pour O
la O
faire O
enlever O
, O
ne O
trouvaient O
-ils O
|
| O
rien O
de O
mieux O
que O
de O
lui O
parler O
mariage O
. O
|
| O
M' O
est O
avis O
que O
ce O
n' O
tait O
pas O
un O
manque O
de O
|
| O
reflexion O
qui O
faisait O
refuser O
, O
| | O
cette O
jeunesse O
, O
|
| O
par O
ainsi O
les O
plusieurs O
. O
Une O
preuve O
, O
c' O
est O
que O
|
| O
1 O
. O
Locution B-MISC
qui O
correspond O
|  | O
Va O
voir O
dehors O
si' O
y O
suis.n O
|
| O
----- O
|
| O
-rr O
- O
rc- O
|
| O
40 O
|
| O
MOoN O
vILLAGE O
. O
|
| O
d' O
aucunes O
fois O
la O
fillette O
pretendait O
que O
, O
dans O
|
| O
nos O
pays O
, O
une O
femme O
marie O
et O
une O
bete O
|
| O
de O
somme O
, O
c' O
est O
approchant O
la O
meme O
chose O
. O
|
| O
Donc O
, O
que O
pour O
se O
mettre O
la O
corde O
au O
cou O
, O
|
| O
et O
, O
au O
respect O
que O
je O
vous O
dois O
, O
faire O
cinq O
ou O
|
| O
six O
mioches O
, O
il O
n' O
y O
a O
jamais O
de O
presse O
. O
|
| O
Norine B-LOC
disait O
, O
quand O
elle O
se O
ramentevait O
|
| O
tous O
les O
partis O
que O
sa O
fille O
avait O
rejeter O
: O
a O
As- O
|
| O
sur O
qu' O
il O
nous O
faudra O
attendre O
monsieur O
Plai- O
|
| O
sant O
. O
n O
|
| O
Depuis O
quelques O
semaines O
, O
d' O
apres O
la O
con- O
|
| O
naissance O
qu' O
un O
chacun O
possedait O
de O
la O
ma- O
|
| O
nierie O
d' O
tre O
de O
la O
Rose B-LOC
, O
on O
ne O
se O
faisait O
pas O
|
| O
faute O
de O
remarquer O
qu' O
elle O
aimait O
moins O
|
| O
badinter O
du O
mariage O
, O
et O
que O
le O
dimanche O
, O
|
| O
rebours O
d' O
autrefois O
, O
elle O
s' O
en O
allait O
haguenau- O
|
| O
der O
dans O
les O
pres O
avec O
un O
seul O
galant O
. O
|
| O
Or O
, O
ce O
monsieur O
Plaisant B-PER
le O
n' O
tait O
autre O
|
| O
que O
Pierre B-PER
le I-PER
dragon I-PER
. O
J.a B-PER
fille I-PER
h O
Norine O
l' O
aviatION O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
adopte O
, O
comme O
a O
, O
tout O
d' O
un O
coup O
. O
D' O
aucunes O
, O
|
| O
en O
fouillant O
, O
soutenaient O
qu' O
elle O
ne O
le O
choi- O
|
| O
vissait O
que O
par O
rapport O
| | O
son O
costume O
. O
Expliquez B-PER
ca I-PER
. O
|
| O
Notre O
maitre O
d' O
cole O
ne O
voyait O
pas O
d' O
un O
|
| O
bon O
il O
l' O
amiti O
de O
Pierre B-LOC
et O
de O
la O
Rose B-MISC
qui O
, O
|
| O
dans O
notre O
pays O
, O
passait O
, O
| | O
bon O
droit O
, O
pour O
|
| O
une O
enfileuse O
. O
Un O
jour O
il O
dit O
a O
son O
lieu O
: O
|
| O
- O
Pierre O
, O
prends O
garde O
h O
ta O
bonne O
amie O
; O
|
| O
je O
lui O
vois O
des O
yeux O
| | O
la O
perdition O
de O
son O
ame O
. O
|
| O
Cette O
jeunesse O
- O
l O
ne O
sera O
jamais O
une O
fameuse O
|
| O
ouvriers O
; O
d' O
apres O
, O
je O
serais O
fache O
qu' O
il O
lui O
sur- O
|
| O
vienne B-LOC
quelque O
malheur O
. O
|
| O
- O
C' O
est O
histoire O
de O
passer O
le O
temps O
, O
repos- O
|
| O
dit O
le O
dragon O
, O
et O
, O
de O
plus O
, O
on O
sait O
bien O
que O
la O
|
| O
Rose B-PER
ne O
s' O
est O
jamais O
drainage O
avec O
me O
qui O
|
| O
vive O
. O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
C' O
etait O
hardiment O
vrai O
. O
|
| O
Donc O
, O
sit0 O
t O
la O
veille O
, O
au O
lieu O
de O
rentrer O
|
| O
chez O
son O
pere O
, O
comme O
de O
coutume O
, O
Pierre B-MISC
prit O
|
| O
le O
chemin O
de O
la O
montagne O
. O
Quand O
la O
derniere O
|
| O
chandelle O
fut O
souffle O
, O
il O
revint O
sur O
ses O
pas O
, O
re- O
|
| O
traversa O
le O
village O
, O
sauta B-LOC
une O
haie O
, O
par O
- O
ci O
, O
par- O
|
| O
la O
, O
et O
ne O
fit O
mine O
de O
s' O
arreter O
que O
, O
devinez O
oi O
? O
|
| O
dans O
le O
courtil O
de O
Nordine B-PER
. O
De O
meme O
que O
moi O
, O
|
| O
bien O
vous O
pensez O
qu' O
il O
y O
avait O
, O
de O
donne O
et O
|
| O
d' O
accepte O
, O
un O
rendez-vous O
. O
|
| O
Le O
dragon O
se O
mit O
a O
monter O
la O
garde O
pendant O
|
| O
un O
quart O
d' O
heure O
, O
| | O
l' O
horloge O
des O
autres O
, O
mais O
|
| O
au O
bout O
de O
dix O
minutes O
, O
il O
commenca O
| | O
jurer O
|
| O
d' O
une O
belle O
facon O
, O
croyant O
etre O
l O
depuis O
deux O
|
| O
grandes O
heures O
. O
Si O
vous O
avez O
jamais O
attendu O
|
| O
pour O
le O
meme O
motif O
, O
vous O
n' O
serez O
le O
elmer O
. O
|
| O
bDoucettement B-MISC
, O
a O
la O
fin O
des O
fins O
, O
la O
Rose B-MISC
ou- O
|
| O
vrit O
laporte O
de O
sa O
chambre O
. O
Pierre B-MISC
se O
tenait O
|
| O
l' O
oreille O
au O
vent O
, O
il O
marcha O
droit O
au O
bruit O
; O
la O
|
| O
LL-.----------==-=x=-MON B-LOC
vILLAGE I-LOC
. O
|
| O
nuit O
etait O
noire O
noire O
. O
Donc O
, O
cherchant O
bien O
, O
|
| O
nos O
deux O
amoureux O
se O
rencontrent O
. O
Le O
dra- O
|
| O
gon B-PER
, O
dans O
la O
crainte O
de O
perdre O
sa O
bonne O
amie O
, O
|
| O
lui O
passa O
les O
deux O
bras O
autour O
du O
cou O
; O
et O
|
| O
puis O
, O
en O
maniere O
de O
distraction O
, O
il O
l' O
embrassa O
|
| O
comme O
du O
pain O
blanc O
. O
|
| O
Cette O
jeunesse O
, O
je O
vous O
l' O
assure O
, O
ne O
se O
debat- O
|
| O
tait O
plus O
comme O
avec O
Gaspard B-PER
; O
encore O
moins O
|
| O
criait O
-elle O
. O
Je O
crois O
meme O
qu' O
elle O
avait O
peur O
|
| O
que O
Pierre B-PER
ne O
les O
compte O
, O
ces O
baisers O
- O
l. O
|
| O
- O
Pourquoi O
, O
dit O
la O
fille O
h O
Norine O
, O
m' O
as O
- O
tu O
|
| O
fait O
venir O
ici O
ce O
soir O
|
| O
Le B-MISC
dragon I-MISC
et I-MISC
l' I-MISC
air I-MISC
de I-MISC
vouloir I-MISC
et O
puis O
de O
|
| O
ne O
vouloir O
pas O
se O
declarer O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
, O
prenant O
une O
grande O
resolution O
, O
dit O
|
| O
comme O
a O
, O
tout O
d' O
une O
haleine O
: O
|
| O
-J' O
faire O
, O
vers O
les O
cinq O
heures O
, O
mon O
ordre O
|
| O
de O
depart O
; O
il O
parait O
que O
les O
choses O
s' O
em- O
|
| O
brouillent O
. O
Pour O
lors O
, O
es- O
|
| O
fuyant O
ses O
yeux O
, O
elle O
dit O
: O
|
| O
- O
Il O
devait O
m' O
arriver O
quelque O
malheur O
au O
|
| O
jour O
d' O
aujourd'hui O
; O
ce O
matin O
j' O
ai O
ecrase O
deux O
|
| O
grosses O
sardaigne O
; O
de O
plus O
, O
Maman B-PER
a O
vu O
le O
|
| O
feu O
siffler O
vers O
la O
droite O
de O
notre O
cremaillere O
. O
|
| O
Et O
la O
pauvre O
petite O
recommence O
de O
peu- O
|

| O
---------------d- B-PER
|
| I-PER
- I-PER
|
| O
M1ON B-LOC
V1LAGE I-LOC
. O
|
| O
rer O
, O
conmne O
si O
vraiment O
elle O
etait O
paye O
|
| O
pour O
ca B-LOC
. O
|
| O
- O
Je O
n' O
aime O
pas O
les O
femmes O
en O
faiblesse O
, O
|
| O
dit O
le O
dragon O
; O
laisse O
-moi O
mon O
courage O
. O
Tiens B-LOC
, O
|
| O
ma O
Rose B-PER
, O
je O
te O
donne O
la O
bague O
de O
fiancailles O
; O
|
| O
prends O
, O
passe-la O
| | O
ton O
doigt O
. O
Ne O
sois O
plus O
co- O
|
| O
quitte O
, O
ni O
engageant O
; O
ne O
m' O
oublie O
jamais O
. O
|
| O
Ml' B-LOC
aimeras I-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
encore O
quand O
je O
reviendrai O
, O
dis O
, O
|
| O
dis O
, O
ma O
Rose B-PER
? O
|
| O
- O
Ohn B-MISC
oui I-MISC
, O
foi O
de O
promise O
. O
Jamais O
... O
tou- O
. O
|
| O
jours O
... O
dit O
la O
fillette O
au O
travers O
de O
ses O
san- O
|
| O
lots O
. O
Je O
ne O
pourrais O
t' O
oublier O
, O
quand O
meme O
|
| O
je O
m' O
y O
appliquerait O
, O
car O
je O
t' O
aime O
, O
Pierre B-MISC
, O
je O
|
| O
t' O
aime O
| | O
plein O
coeur O
. O
MAis O
toi O
toi O
, O
la O
- O
bas O
, O
tu O
|
| O
m' O
oubliera O
dans O
tes O
garnisons O
; O
tu O
courtiers O
|
| O
peut O
- O
tre O
d' O
autres O
jeunesses O
... O
Ohl O
cette O
idee- O
|
| O
la O
me O
chagrin O
de O
plus O
en O
plus O
. O
Je O
ne O
veux O
|
| O
pas O
, O
moi O
, O
comme O
d' O
aucunes O
, O
d' O
une O
moiti O
de O
|
| O
faillite O
; O
il O
me O
la O
faut O
entier O
, O
entends O
- O
tu O
|
| O
comme O
celle O
que O
je O
te O
garderai O
. O
Jure O
- O
moi O
, O
MON B-MISC
VILLA I-MISC
GE I-MISC
. O
|
| O
Pierre B-MISC
, O
sur O
ce O
qu' O
il O
y O
a O
de O
plus O
sacre O
, O
jure- O
|
| O
moi O
... O
|
| O
- O
Je O
te O
jure O
, O
si O
tu O
ne O
me O
trompes O
point O
, O
|
| O
de O
se O
prendre O
pour O
femme O
au O
retour O
, O
je O
te O
le O
|
| O
jure O
, O
dit O
le O
dragon B-LOC
. O
|
| O
- O
Ca B-LOC
ne O
saurait O
me O
suffire O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
; O
tu O
|
| O
m' O
aimes O
ou O
tu O
ne O
m' O
aime O
pas O
, O
et O
, O
si O
tu O
m' O
ai- O
|
| O
mes O
, O
tu O
ne O
dois O
peter O
qu O
' O
moi O
; O
je O
veux O
que O
|
| O
tu O
me O
juges O
fidelite O
entier O
. O
J' O
ai O
oui O
conter O
|
| O
trop O
souvent O
, O
par O
les O
anciens O
, O
les O
manieres O
|
| O
d' O
tre O
de O
vous O
autres O
militaires O
. O
Jure O
, O
Pierre B-MISC
, O
|
| O
et O
depeche O
- O
toi O
. O
|
| O
- O
Pour O
ce O
qui O
est O
d' O
une O
fidelity O
comme O
|
| O
celle O
que O
je O
veux O
que O
tu O
me O
gardes O
, O
je O
n' O
ose O
|
| O
te O
la O
jurer O
, O
dit O
le O
dragon O
qui O
vendrait O
sa O
propre O
|
| O
parole O
; O
d' O
ailleurs O
un O
homme O
, O
c' O
est O
pas O
la O
|
| O
meme O
chose O
. O
|
| O
A O
cause O
donc O
dit O
vivement O
la O
fille O
i O
Norine O
, O
I- B-MISC
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
qui O
etait O
fine O
mouche O
et O
se O
trouvait O
grande- O
|
| O
ment O
choquer O
des O
dernieres O
paroles O
de O
son O
|
| O
promis O
. O
|
| O
- O
Oh O
. O
ne O
te O
fiche O
point O
, O
ma O
Rose B-PER
, O
dit O
|
| O
Pierre B-PER
; O
je O
vas O
te O
l' O
expliquer O
, O
tu O
me O
comprend- O
|
| O
dras O
. O
Dans O
les O
garnisons O
, O
vois O
- O
qu O
, O
on O
s' O
ennuie O
|
| O
tellement O
que O
si O
on O
n' O
avait O
pas O
un O
semblant O
de O
|
| O
particulier O
, O
on O
se O
rangerait O
la O
rate O
, O
sans O
|
| O
compter O
que O
les O
camarades O
ne O
cesseraient O
|
| O
de O
vous O
poursuivre O
, O
nuit O
et O
jour O
, O
de O
leurs O
mo- O
|
| O
queries O
. O
Il O
faut O
l' O
avouer O
, O
puisque O
c O
est O
, O
on O
|
| O
se O
trouve O
maintes O
et O
maintes O
fois O
pousse O
|
| O
gouailler O
les O
amours O
du O
pays O
. O
Mais O
, O
tiens O
, O
je O
|
| O
e O
peux O
trouver O
rien O
de O
mieux O
| | O
te O
dire O
, O
ma O
|
| O
ose O
: O
on O
a O
comme O
deux O
cheurs O
, O
sans O
quoi O
|
| O
faudrait O
mourir O
| | O
la O
peine O
; O
il O
y O
a O
le O
coeur O
qui O
|
| O
pleure O
en O
quittant O
le O
pays O
, O
les O
amis O
, O
la O
pro- O
|
| O
Inisc B-LOC
, O
les O
puret O
, O
et O
encore O
le O
cour O
qui O
saute O
|
| O
au O
bruit O
du O
labour O
et O
de O
la O
fusillade O
. O
Celui O
|
| O
qui O
saute O
sous O
l' O
uniforme O
enfonce O
l' O
autre O
; O
|
| O
Mais O
son O
coeur O
de O
paysan O
, O
on O
le O
retrouve O
en O
|
| O
t------------------------ O
|
| O
m48 B-ORG
|
| O
ME B-ORG
N I-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
|
| O
revoyant O
le O
pays O
, O
les O
amis O
, O
les O
parents O
, O
la O
pro- O
|
| O
mise O
... O
|
| O
ILa O
Rose O
sentit O
quelque O
chose O
h O
redire O
et O
dit O
: O
|
| O
- O
Pourquoi O
, O
mon O
Pierre B-MISC
, O
si O
tu O
' O
as O
deux O
|
| O
cours O
, O
ne O
m' O
aimerais O
-je O
pas O
a O
en O
avoir O
deux O
|
| O
aussi O
? O
Crois B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
que O
lorsqu' O
un O
de O
mes O
galants O
|
| O
i' O
embrasse O
par O
surprise O
, O
crois O
- O
tu O
que O
si O
mon O
|
| O
coeur O
bat O
, O
il O
batte O
de O
la O
meme O
maniere O
que O
|
| O
quand O
tu O
me O
pourprends O
? O
Non O
. O
Eh O
bien O
, O
que O
|
| O
viennent O
mes O
amoureux O
quand O
tu O
seras O
l- O
|
| O
bas O
, O
au O
loin O
; O
s' O
ils O
me O
' O
complimentent O
par O
rap- O
|
| O
port O
| | O
a O
figure O
, O
| | O
ma O
malice O
ou O
| | O
mon O
tra- O
|
| O
vail O
, O
je O
les O
ecouterai O
. O
M' O
est O
avis O
aussi O
, O
Pierre B-MISC
, O
|
| O
qu' O
on O
a O
deux O
cours O
, O
et O
je O
te O
garderai O
celui O
|
| O
que O
tu O
me O
gardera O
. O
|
| O
L' O
amour O
, O
comme O
d' O
aucuns O
le O
pretendent O
, O
|
| O
ne O
fait O
pas O
qu' O
on O
change O
du O
tout O
au O
tout O
, O
|
| O
puisque O
, O
vous O
voyez O
, O
cette O
fillette O
etait O
reste O
|
| O
fielleuse O
comme O
devant O
, O
|
| O
la O
|
| O
-----t- B-LOC
|
| O
MON O
VILLAGE O
. O
|
| O
.A9 O
|
| O
Ayant O
repondu O
, O
la O
Rose B-LOC
se O
mit O
. O
courir O
du O
|
| O
ce O
de O
sa O
chambre O
en O
repoussant O
Pierre B-MISC
loin O
|
| O
d' O
elle O
, O
a O
mesure O
qu' O
il O
l' O
approchait O
. O
|
| O
Le O
dragon O
cria O
fort O
: O
a O
Il O
me O
faut O
des O
deux O
|
| O
cours O
n O
que O
la O
fille O
| | O
Norine B-PER
s' O
arret O
, O
de O
peur O
|
| O
d' O
veiller O
les O
voisins O
. O
|
| O
-- O
De B-PER
quel I-PER
saint I-PER
, O
dit O
-elle O
, O
veux O
- O
tu O
exiger O
|
| O
de O
moi O
ce O
que O
tu O
ne O
veux O
pas O
que O
j' O
exige O
de O
|
| O
toi O
|
| O
- O
Parce O
qu' O
unefemme O
, O
dit O
le O
dragon O
, O
d' O
une O
|
| O
voix O
de O
commandement O
, O
ca B-LOC
doit O
donner O
tout O
|
| O
ce O
qu' O
on O
lui O
reclame O
. O
|
| O
- O
Ma O
foi O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
en O
goguenardant O
, O
|
| O
partant O
de O
l O
on O
irait O
loin O
. O
Bah B-PER
| | O
bahl O
plus O
on O
|
| O
donne O
, O
plus O
on O
demande O
, O
et O
si O
les O
bonnets O
|
| O
blancs O
avaient O
un O
brin O
de O
raison O
, O
on O
ne O
les O
|
| O
ferait O
, O
m' O
est O
avis O
, O
aller O
si O
souvent O
. O
Donc O
, O
|
| O
puisque O
nous O
voil O
en O
train O
de O
causer O
, O
ve-1 O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
nons O
dans O
ma O
chambre O
; O
aussi O
bien O
il O
ne O
fait O
|
| O
pas O
chaud O
dehors O
. O
Me O
voyant O
au O
doigt O
la O
|
| O
bague O
de O
promise O
, O
ma O
mere O
elle O
- O
meme O
, O
si O
elle O
|
| O
se O
recueillit O
, O
ne O
se O
formaliserait O
point O
de O
la O
|
| O
libert O
que O
je O
te O
laisse O
prendre O
. O
|
| O
Et O
ils O
enterrent O
; O
mais O
pour O
allumer O
sa O
chan- O
|
| O
delle O
, O
la O
Rose B-MISC
et O
crainte O
de O
deranger O
Norne B-LOC
|
| O
en O
allant O
remuer O
les O
cendres O
de O
la O
maison O
. O
|
| O
Alors O
Pierre B-MISC
tira O
de O
sa O
poche O
une O
de O
ces O
|
| O
allumettes O
chimiques O
que O
les O
soldats O
portent O
|
| O
toujours O
sur O
eux O
. O
( O
Quand O
il O
fit O
clair O
, O
le O
dragon O
|
| O
regarda O
autour O
de O
lui O
d' O
un O
air O
de O
fiert O
. O
iL O
se O
|
| O
trouvait O
dans O
une O
chambre O
que O
pas O
un O
garonne O
|
| O
ne O
pouvait O
se O
vanter O
de O
connaitre O
, O
quoi- O
|
| O
qu' O
a O
vrai O
dire O
gca O
ne O
fut O
pas O
ce O
qu' O
on O
peut O
ap- O
|
| O
peler O
une O
belle O
chambre O
. O
Il O
y O
avait O
une O
petite O
|
| O
armoire O
, O
une O
chaise O
, O
un O
lit O
, O
au O
mur O
une O
image O
|
| O
de O
saintet O
, O
et O
dans O
un O
des O
coins O
un O
tas O
de O
|
| O
chanvre O
. O
Soit O
l' O
odeur O
du O
chanvre O
, O
soit O
autre O
|
| O
chose O
, O
le O
sang O
monta O
| | O
la O
tete O
du O
dragon O
et O
il O
|
| O
s' O
assit O
, O
tout O
empoisonn O
, O
sur O
la O
chaise O
, O
tandis O
|
| O
k]MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
que O
la O
Rose B-MISC
se O
posait O
au O
rebord O
de O
sa O
cou- O
|
| O
chette O
. O
|
| O
- O
Tu O
soutiens O
, O
Pierre B-MISC
, O
dit O
la O
fillette O
, O
que O
|
| O
les O
bonnets O
blancs O
doivent O
plus O
d' O
amiti O
et O
de O
|
| O
fidelite O
aux O
hommes O
, O
que O
les O
hommes O
aux O
|
| O
bonnets O
blancs O
. O
J' O
opine O
que O
c' O
est O
a O
l' O
egalit O
, O
|
| O
parce O
quesans O
ca B-MISC
il O
n' O
y O
aurait O
guerre O
de O
justice O
, O
|
| O
et O
je O
voudrais O
, O
moi O
, O
pour O
que O
tout O
aille O
bien O
|
| O
dans O
le O
monde O
, O
que O
ceux O
qui O
trompent O
soient O
|
| O
toujours O
trompes O
. O
|
| O
- O
Tu O
parles O
comme O
monsieur O
le O
cure O
, O
dit O
|
| O
Pierre B-MISC
; O
mais O
ca B-LOC
n' O
empoche O
pas O
qu' O
une O
fille O
|
| O
dcshonoree O
est O
toujours O
bien O
plus O
blamee O
que O
|
| O
le O
gascon B-MISC
qui O
l' O
a O
mise O
| | O
mal O
. O
|
| O
- O
Moi B-MISC
je I-MISC
blime I-MISC
plutot I-MISC
le O
gascon B-MISC
dans O
l' O
a- O
' O
|
| O
faire O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
. O
Il' O
est O
avis O
que O
si O
d' O
aucunes O
|
| O
parmi O
nous O
ont O
un O
brin O
de O
coquetterie O
de O
trop O
, O
|
| O
d' O
aucuns O
parmi O
vous O
ont O
par O
trop O
de O
brava- O
|
| O
cherie O
, O
et O
si O
vous O
vous O
faisicz O
une O
loi O
d' O
endom-52 O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
triser O
les O
filles O
, O
au O
lieu O
de O
les O
prendre O
h O
la O
|
| O
force O
de O
vos O
deux O
bras O
, O
on O
n' O
entendait O
pas O
, O
|
| O
dans O
nos O
pays O
, O
parler O
de O
tant O
de O
malheurs O
. O
|
| O
Pour O
finir O
sur O
ce O
sujet O
- O
l O
, O
donne O
-moi O
ton O
coeur O
|
| O
de O
soldat O
, O
Pierre B-MISC
, O
et O
je O
te O
donnerai O
mon O
coeur O
|
| O
de O
coquette O
. O
Tu O
as O
rai- O
|
| O
son O
, O
ma O
fine O
Rose B-MISC
, I-MISC
les I-MISC
hommes I-MISC
, O
de O
meme O
que O
|
| O
les O
femmes O
, O
devraient O
donner O
et O
demander O
|
| O
l' O
egalit O
. O
Puis O
, O
se O
levant O
de O
sa O
chaise O
, O
Pierre B-MISC
|
| O
s' O
en O
vint O
embrasser O
sa O
promise O
. O
|
| O
l O
, O
|
| O
- O
Tu O
m' O
etrangles O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
en O
riant O
, O
finis O
|
| O
donc O
.... O
Ainsi O
tu O
me O
donnes O
tes O
deux O
curs O
, O
] O
|
| O
bien O
sur O
... O
c' O
est O
jure O
, O
jure O
. O
|
| O
- O
C' O
est O
jure O
, O
jure.]- O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
- O
Tiens B-LOC
cria O
la O
Rose B-LOC
, O
nous O
allons O
etre O
|
| O
entenebres O
; O
je O
n' O
ai O
plus O
de O
chandelle O
, O
sor- O
|
| O
tons O
, O
mon O
Pierre B-MISC
; O
j' O
irai O
te O
faire O
un O
pas O
de O
|
| O
conduite O
; O
finis O
donc O
. O
|
| O
- O
Rose O
, O
m' O
aimes O
- O
tu O
|
| O
- O
Pierre O
, O
dit O
la O
Rose B-MISC
d' O
une O
voix O
sure O
, O
et O
|
| O
tout O
empoisonne O
en O
meme O
temps O
, O
demande- O
|
| O
moi O
plut0 B-MISC
t O
si O
je O
respecte O
ma O
mere O
, O
si O
je O
re- O
|
| O
grette O
defunt O
mon O
pere O
; O
mais O
, O
viens O
, O
viens O
|
| O
. O
-e O
pars O
demain O
, O
ma O
Rose B-MISC
, I-MISC
ma I-MISC
promise I-MISC
, O
|
| O
ma O
femme O
; O
encore O
un O
moment O
|
| O
- O
Pierre O
, O
laisse O
-moi O
, O
a B-LOC
- I-LOC
t I-LOC
- I-LOC
en I-LOC
... O
LES O
PARIGOTS B-MISC
|
| O
] O
------------III O
|
| O
LES O
PARIS0TS4 B-ORG
|
| O
Le O
parigot B-LOC
de I-LOC
Therese I-LOC
, O
la O
femme O
h O
Jean- O
|
| O
Claude B-PER
, O
avait O
tousse O
la O
nuit O
d' O
une O
tour O
qui O
|
| O
ne O
semblait O
pas O
naturelle O
. O
|
| O
Des O
le O
fin O
matin O
, O
le O
frere O
de O
Nordine B-PER
s' O
ha- O
|
| O
billa O
pour O
aller O
querir O
le O
medecin O
. O
|
| O
- O
RIel O
cousin O
, O
lui O
cria O
Toinon B-LOC
, O
l' O
picerie O
, O
|
| O
en O
le O
voyant O
passer O
. O
Tournez B-LOC
-vous O
d' O
ici O
|
| O
Morlincourt B-LOC
Vous O
marchez O
bien O
fier O
. O
Ne O
|
| O
1 O
. O
Nourrissons O
de O
Paris B-LOC
, O
sortant O
pour O
la O
plupart O
des O
bu- O
|
| O
raux O
de O
nourrices O
. O
|

| O
------eMION O
VILLAGE O
. O
|
| O
sauriez B-PER
-vous O
trouver O
un O
bonjour O
pour O
les O
|
| O
gens O
? O
|
| O
Toinon B-LOC
se O
posa O
sur O
sa O
porte O
et O
, O
dans O
le O
but O
|
| O
de O
mieux O
goguenarder O
, O
elle O
mit O
les O
deux O
|
| O
poings O
sur O
ses O
hanches O
. O
|
| O
-- O
Voila B-PER
du O
nouveau O
, O
dit O
-elle O
, O
Oui B-MISC
- I-MISC
dal I-MISC
|
| O
Claude B-PER
le O
lettre O
, O
tu O
portes O
ton O
argent O
au O
m- B-ORG
|
| O
decin O
pour O
un O
parigot O
. O
Avec O
tes O
quinze O
francs O
|
| O
par O
mois O
, O
tu O
peux O
bien O
, O
en O
verdict O
, O
payer O
des O
|
| O
visites O
. O
Ne O
faut O
-il O
pas O
0tre O
fou O
| | O
lier2 O
|
 | O
M' O
est O
avis O
qu' O
il O
serait O
bon O
de O
vous O
empli- O
|
| O
quer O
le O
raidissement O
de O
Toinon B-LOC
en O
voyant O
Jean- O
|
| O
mON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
Claude B-PER
aller O
| | O
Morlincourt O
, O
rapport O
| | O
son O
pari- O
|
| O
got O
. O
Je O
me O
vois O
donc O
force O
de O
vous O
dire O
que O
|
| O
chez O
nous O
les O
parigots O
ne O
sont O
guerre O
mieux O
|
| O
traits O
, O
en O
parlant O
par O
respect O
, O
que O
des O
habiller O
|
| O
de O
soie O
. O
|
| O
A O
mon O
dire O
, O
quand O
le O
fossoyeur O
passe O
avec O
|
| O
une O
petite O
botte O
sous O
le O
bras O
, O
il O
rebond O
, O
un O
|
| O
brin B-PER
trop O
souvent O
, O
aux O
questions O
des O
bonnets O
|
| O
blancs O
de O
droite O
et O
de O
gauche O
: O
a O
C' O
est O
rien O
, O
|
| O
c' O
est O
un O
parigot O
: O
n O
|
| O
Jean-Claude B-PER
coupa I-PER
dans O
les O
terres O
; O
il O
vou- O
|
| O
lait O
arriver O
a O
Morlincourt B-LOC
tot O
et O
t0 O
t O
, O
avant O
la O
|
| O
tourner O
de O
M. B-PER
Ceran I-PER
. O
Il O
rencontra O
, O
par O
un O
|
| O
pur O
hasard O
, O
notre O
medecin O
au O
droit O
des O
Seuil- B-LOC
|
| O
lants O
. O
MON B-ORG
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
- O
Je O
suis O
plus O
aise O
que O
de O
droit O
, O
| | O
ce O
mo- O
|
| O
ment O
- O
ci O
, O
lui O
dit O
Jean-Claude B-PER
; O
j' O
ai O
la O
une O
fiert O
|
| O
chance O
de O
vous O
attraper O
comme O
a O
; O
je O
ne O
|
| O
vous O
lache O
point O
; O
faut O
que O
vous O
veniez O
tout O
|
| O
de O
suite O
voir O
notre O
parigot O
, O
qui O
est O
bien O
ma- O
|
| O
lade O
. O
Therese B-PER
et O
puis O
moi O
, O
nous O
sommes O
dans O
|
| O
de O
grandes O
inquietudes O
. O
|
| O
- O
M. O
Ceran O
tomba O
de O
son O
haut O
, O
il O
prit O
la O
|
| O
main O
de O
Jean-Claude B-PER
, O
et O
un O
vrai O
contente- O
|
 | O
ment O
se O
montra O
sur O
sa O
brave O
figure O
. O
|
| O
- O
C' O
est O
bien O
, O
ami O
Jean-Claude B-PER
, O
dit O
-il O
, O
tu O
|
| O
devais O
etre O
le O
premier O
| | O
de O
donner O
ce O
bon- O
|
| O
heur O
, O
oui O
bonheur O
. O
Croirait O
- O
tu O
que O
je O
n' O
ai O
ja- O
|
| O
mais O
ete O
appele O
pour O
un O
parigot O
|
| O
Le O
frere O
de O
Nordine B-PER
repassant O
dans O
son O
idee O
|
| O
les O
paroles O
de O
Toinon B-LOC
et O
un O
tas O
d' O
autres O
|
| O
choses O
, O
dit O
tristement O
: O
|
| O
- O
Le O
fait O
est O
que O
d' O
aucuns O
pourraient O
etre O
|
| O
pris O
plus O
en O
pitie O
. O
MIO B-ORG
N I-ORG
VIII.AGIE I-ORG
. O
|
| O
- O
Oui O
, O
va O
, O
on O
s' O
emeut O
au O
recit O
des O
mi- O
|
| O
serves O
, O
des O
souffrances O
de O
gens O
inconnus O
, O
d' O
es- O
|
| O
caves O
trangers O
, O
on O
crie O
haut O
son O
engouement O
|
| O
i O
des O
causes O
lointaines O
, O
on O
affiche O
sa O
charte O
a O
|
| O
jour O
convenu O
; O
et O
, O
s' O
il O
s' O
agissait O
d' O
arracher O
par O
|
| O
milliers O
d' O
innocentes O
cruciales O
| | O
des O
tortures O
|
| O
sans O
nombre O
, O
peut O
- O
etre O
resterait O
-on O
? O
Des O
gens O
|
| O
les O
nient O
ces O
tortures O
, O
quand O
, O
le O
leur O
navire O
, O
|
| O
je O
les O
raconte O
. O
Mais O
. O
elles O
ne O
sont O
que O
trop O
|
| O
rebelles O
, O
helasl O
je O
les O
constate O
| | O
toute O
heure O
; O
|
| O
les O
palpant O
sans O
cesse O
, O
je O
n' O
ai O
pu O
m' O
y O
endur- O
|
| O
cir O
. O
Je O
suis O
impuissant O
| | O
les O
soulager O
, O
moi O
, O
|
| O
pauvre O
chirurgien O
de O
campagne O
. O
Si O
l' O
on O
sa- O
|
| O
vait O
pourtant O
les O
haines O
qui O
germent O
en O
l' O
me O
|
| O
de O
ces O
petits O
miserables O
, O
refouler O
, O
baisses O
, O
|
| O
repousses O
, O
detestes O
, O
on O
aurait O
peur O
ou O
pitie O
. O
|
| O
Ah B-ORG
l O
mes O
chers O
parigots O
, O
qui O
donc O
avec O
moi O
|
| O
vous O
aimerai O
|
| O
Et O
Jean-Claude B-PER
et O
M. O
Ceran B-PER
se O
retourneront O
|
| O
l' O
un O
de O
l' O
autre O
, O
craignant O
de O
se O
laisser O
voir O
|
| O
qu' O
ils O
pleuraient O
. O
MON B-ORG
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
J' O
etais O
tout O
petit O
encore O
, O
et O
il O
gelait O
a O
pierre O
|
| O
fendre O
; O
la O
famille O
se O
tenait O
tout O
pres O
, O
tout O
|
| O
pres O
du O
feu O
, O
le O
sarment O
flambait O
sec O
, O
il O
se O
|
| O
faisait O
tard O
. O
Voil O
qu' O
on O
buche O
a O
la O
porte O
, O
tant O
|
| O
que O
c' O
est O
assez O
. O
Notre O
mere O
se O
drange O
en O
|
| O
criant O
: O
Ouvrezl B-LOC
et O
votre O
beau- O
pere O
entre O
|
| O
portant O
dans O
ses O
bras O
deux O
parigots O
entrailles O
|
| O
avec O
son O
manteau O
. O
On O
ne O
savait O
leur O
voir O
figure O
humaine O
, O
|
| O
et O
ils O
criaient O
comme O
de O
vrais O
betes O
. O
Mes O
|
| O
frres O
et O
leurs O
, O
moi O
comme O
les O
autres O
, O
nous O
|
| O
nous O
reculons O
de O
peur O
. O
Notre O
mere O
, O
pour O
lors O
|
| O
nous O
dit O
: O
MON B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|
| O
- O
Mes B-MISC
petits I-MISC
, O
ne O
vous O
retournez O
pas O
, O
|
| O
c' O
est O
des O
creatures O
du O
bon B-MISC
Dieu I-MISC
, O
pareilles O
|
| O
vOUS O
. O
|
| O
- O
Chaque O
jour O
, O
nouveau O
fait O
, O
dit O
M. B-PER
Ce- I-PER
|
| O
ran O
, O
comme O
pensant O
a O
beaucoup O
de O
choses O
. O
|
| O
Ces O
temps O
- O
ci O
, O
j' O
entrais O
chez O
le O
berger O
de O
Fa- O
|
| O
cette O
, O
sa O
femme O
tait O
un O
peu O
malade O
, O
je O
l' O
ex- O
|
| O
minis O
. O
Tout O
| | O
coup O
j' O
entends O
des O
cris O
affreux O
|
| O
sortir O
d' O
une O
chambre O
voisine O
. O
- O
Qu' O
est O
-ce O
|
| O
demandai O
-je O
- O
a O
C' O
est O
rien O
, O
me O
rebondit O
la O
|
| O
bergerie O
; O
c' O
est O
un O
parigotl O
n O
|
| O
- O
Oui O
, O
mais O
, O
dit O
Jean-Claude B-PER
, O
depuis O
|
| O
notre O
mairesse O
, O
on O
ne O
voit O
plus O
tant O
de O
mi- O
|
| O
ses O
. O
|
| O
- O
Allons O
donc O
elle O
n' O
arrive O
h O
rien O
. O
Les O
|
| O
nourrices O
se O
moquent O
d' O
elle O
; O
le O
mois O
passe O
, O
|
| O
n' O
a O
-t O
-elle O
pas O
essaye O
de O
reprendre O
le O
parigot O
|
| O
de O
la O
femme O
Jacquet B-PER
une O
mesurable O
qui O
le O
|
| O
laissait O
bruler O
pour O
la O
siemens O
fois O
. O
Il O
a O
allusION B-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
|
| O
rendre O
le O
parigot O
. O
ILa B-PER
Jacquet I-PER
, O
une O
devote O
, O
|
| O
a O
fait O
intervenir O
M. O
le O
cure O
et O
menace O
le O
maire O
|
| O
d' O
une O
plainte O
aux O
gendarmes O
; O
le O
maire O
a O
eu O
|
| O
peur O
, O
comme O
toujours O
. O
|
| O
- O
Je O
l' O
abomine O
, O
moi O
, O
cette O
Jacquet B-PER
, O
dit O
|
| O
Jean-Claude B-PER
, O
c' O
est O
une O
paresseuse O
. O
HIer O
, O
en O
|
| O
plein O
jour O
, O
ne O
se O
promenait O
-elle O
pas O
dans O
le O
|
| O
village O
avec O
son O
petit O
en O
grandissime O
toi- O
|
| O
lette O
Figurez B-LOC
-vous O
que O
le O
meneur O
' O
lui O
avait O
|
| O
remis O
, O
pour O
son O
parigot O
, O
un O
paquet O
de O
nappes O
, O
|
| O
et O
qu' O
elle O
s' O
en O
allait O
montrant O
ces O
nappes O
- O
la O
|
| O
sur O
le O
dos O
de O
son O
propre O
enfant O
, O
tandis O
que O
le O
|
| O
nourrisson O
se O
trainait O
, O
tout O
en O
loques O
, O
devant O
|
| O
sa O
porte O
. O
Afin O
de O
reparler O
de O
madame B-PER
la I-PER
mai- I-PER
|
| I-PER
esse I-PER
, O
ce O
n' O
est O
point O
de O
sa O
faute O
si O
elle O
n' O
a- O
|
| O
rive O
pas O
| | O
bien O
. O
Celui O
qui O
amena O
les O
nourrissons O
de O
Paris B-LOC
et O
les O
y O
rement O
. O
M1O B-ORG
N I-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
|
| O
- O
u O
droit O
que O
lui O
donne O
sa O
grande O
|
| O
bonte B-PER
, O
dit O
Jean-Claude B-PER
; O
vous O
ressouvenez- O
|
| O
vous O
de O
ce O
qu' O
elle O
a O
fait O
pour O
la O
parigote O
? O
|
| O
-- O
Ohl B-PER
cela O
, O
dit O
le O
medecin O
d' O
une O
voix O
|
| O
dcmotionnce O
, O
c' O
est O
un O
de O
espaces O
qui O
illuminent O
|
| O
toute O
une O
vie O
. O
|
| O
Assure B-LOC
que O
vous O
ne O
connaissez O
pas O
l' O
histoire O
|
| O
de O
la O
parigote O
. O
Pendant O
que O
Jean-Claude B-PER
et O
|
| O
MI O
. O
Ceran B-MISC
devisent O
, O
faut O
que O
je O
vous O
la O
raconte O
: O
|
| O
La O
parigote O
, O
nourrisson O
de O
Maria B-PER
, O
la O
sor- O
|
| O
cire O
, O
s' O
tait O
trouve O
orpheline O
de O
mer O
et O
|
| O
abandonne O
de O
son O
propre O
pere O
, O
au O
bout O
de O
|
| O
trois O
mois O
de O
nourrice O
. O
MAria B-MISC
l' O
avait O
garde O
|
| O
tout O
de O
meme O
, O
l' O
utilisant O
le O
mieux O
possible O
|
| O
dans O
ses O
sorcellerie O
, O
et O
l' O
envoyant O
mendier O
|
| O
son O
pain O
sur O
les O
grandes O
routes O
. O
Bree B-LOC
de O
|
| O
tout O
un O
c0 O
t O
, O
boiteuse O
, O
mal O
nourrie O
, O
mal O
nip- O
|
| O
pce O
, O
sale O
a O
plaisir O
, O
les O
petits O
du O
village O
la O
|
| O
huaient O
sans O
cesse O
. O
Les O
grandes O
gens O
se O
de O
- O
M0N B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|
| O
tournament O
d' O
elle O
comme O
en O
maniere O
de O
de- O
|
| O
gott O
. O
|
| O
Elle O
passait O
, O
la O
parigote O
, O
a O
bon O
droit O
, O
pour O
|
| O
paresseuse O
, O
voleuse O
, O
hargneuse O
, O
cherchant O
|
| O
mal O
a O
faire O
en O
tout O
et O
partout O
. O
|
| O
MAdame B-MISC
la O
mairesse O
, O
le O
croire O
-vous O
la O
|
| O
soutenait O
hardiment O
, O
l' O
appelait O
dans O
sa O
propre O
|
| O
maison O
, O
et O
lui O
disait O
| | O
chaque O
rencontre O
des O
|
| O
mots O
d' O
amiti O
. O
|
| O
- O
Vous O
perdez O
votre O
temps O
, O
notre O
mai- O
|
| O
resse O
, O
restait O
un O
chacun O
, O
elle O
se O
moque O
de O
|
| O
vous O
par O
derriere O
. O
Une O
parigote O
, O
d' O
ailleurs O
, O
|
| O
ce O
ne O
saurait O
etre O
rien O
de O
bon O
. O
Notre O
mairesse O
|
 | O
ne O
se O
courage O
pas O
pour O
si O
peul O
lille B-LOC
morale- O
|
| O
sait O
la O
petite O
, O
sans O
se O
soucier O
des O
dires O
. O
|
| O
Or O
, O
elle O
avait O
obtenu O
de O
la O
placer O
chez O
le O
|
| O
cordier O
de O
notre O
village O
comme O
amoureuse O
de O
|
| O
la O
|
| O
-----7D1 O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
roue O
; O
mais O
la O
parigote O
, O
le O
second O
jour O
, O
planta B-ORG
|
| O
lh O
le O
cordier O
et O
s' O
en O
retourna O
vagabonder O
de O
|
| O
plus O
belle O
. O
|
| O
Madame B-PER
la O
mairesse O
ne O
s' O
avoua O
point O
bat- O
|
| O
tue O
, O
elle O
monta O
jusqu' O
aux O
carrieres O
, O
reprit O
la O
|
| O
fuyarde O
. O
Ce O
qu' O
elle O
mit O
dans O
l' O
esprit O
de O
la O
|
| O
parigote O
, O
je O
ne O
peux O
vous O
le O
dire O
; O
tout O
ce O
|
| O
qu' O
on O
raconte O
, O
c' O
est O
qu' O
elle O
se O
sentit O
le O
courage O
|
| O
d' O
embrasserune O
pareille O
salet O
, O
ce O
que O
voyant O
, O
|
| O
la O
petite O
, O
motionnelle O
de O
fond O
en O
comble O
, O
se O
|
| O
jeta O
aux O
genoux O
de O
notre O
mairesse O
et O
lui O
pro- O
|
| O
mit O
monts O
et O
merveilles O
. O
Au O
jour O
d' O
autour- O
|
| O
d' O
hui O
on O
a O
bel O
et O
bien O
vu O
que O
la O
parigote O
un O
|
| O
cur O
comme O
les O
autres O
, O
et O
on O
se O
demande O
en O
|
| O
catimini O
s' O
il O
tait O
juste O
de O
la O
tant O
rebuter O
. O
|
| O
Madame B-PER
la O
mairesse O
parlait O
, O
ce O
dernier O
soir O
, O
|
| O
de O
la O
marier O
a O
temps O
et O
heure O
avec O
le O
petit O
|
| O
Savoyard B-PER
. O
|
| O
M' O
est O
avis O
qu' O
il O
est O
bon O
que O
vous O
apprenez O
|
| O
aussi O
l' O
histoire O
de O
ce O
sAvoyard B-MISC
- O
l O
: O
|
| O
rscas-- O
|
| O
GION O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
Au O
village O
, O
de O
meme O
qu' O
h O
la O
ville O
, O
il O
est O
|
| O
d' O
usage O
de O
ramener O
les O
chemins O
. O
On O
voit O
|
| O
venir O
, O
autour O
de O
l' O
hiver O
, O
les O
ramoneurs O
des O
|
| O
pays O
lointains O
; O
ils O
travaillent O
sous O
les O
ordres O
|
| O
de O
ceux O
qu' O
ils O
appellent O
leurs O
maitres O
: O
mau- O
|
| O
vais O
maitres O
souvent O
qui O
les O
battent O
comme O
|
| O
platre O
, O
les O
laissent O
geler O
de O
froid O
et O
crever O
de O
|
| O
faim O
. O
ILe O
metier O
est O
vraiment O
dur O
, O
dans O
nos O
|
| O
villages O
surtout O
, O
car O
il O
n' O
y O
a O
pas O
de O
gendarmes O
|
| O
pour O
defendre O
les O
pauvres O
petits O
. O
|
| O
Celui O
dont O
je O
vous O
parle O
, O
c' O
est O
encore O
notre O
] O
|
| O
mairesse O
qui O
l' O
a O
chapper O
. O
Il O
se O
mourait O
de O
|
| O
lassitude O
et O
de O
faim O
dans O
une O
grange O
, O
seul O
, O
|
| O
comme O
un O
leproux O
. O
Notre O
mairesse O
eut O
la O
cha- O
|
| O
rit O
de O
le O
racheter O
| | O
son O
maitre O
, O
moyennant O
la O
|
| O
somme O
de O
cinquante O
francs O
; O
puis O
elle O
l' O
a O
soi- O
|
| O
gne B-LOC
, O
guerri O
. O
Le O
gascon O
a O
bon O
leur O
, O
il O
est O
son- O
|
| O
nte O
, O
fort O
au O
travail O
et O
des O
plus O
ranges O
. O
|
| O
Ne O
vous O
semble O
-t O
-il O
pas O
que O
la O
parole O
et O
|
| O
le O
Savoyard B-PER
seraient O
bien O
unis O
ensemble?GION O
V1LAGE O
. O
|
| O
Pour O
en O
revenir O
a O
Jean-Claude B-PER
et O
a O
M. O
Ce- O
|
| O
ran O
, O
ils O
devisaient O
toujours O
, O
marchant O
c0te O
a O
|
| O
cte O
. O
|
| O
- O
Allez O
, O
monsieur O
Ceran B-PER
, O
disait O
Jean- O
|
| O
Claude B-PER
, O
vaudrait O
mieux O
que O
notre O
mairesse O
|
| O
soit O
le O
maire O
de O
la O
commune O
. O
|
| O
- O
Ce O
n' O
est O
pas O
a O
elle O
, O
dit O
notre O
medecin O
, O
|
| O
de O
premier O
votre O
conseil O
municipal O
, O
ni O
de O
sur- O
] O
|
| O
veiller O
la O
reparation O
de O
vos O
chemins O
; O
mais O
, O
] O
|
| O
la O
vrite O
, O
elle O
aurait O
dans O
la O
commune O
mille O
|
| O
: O
: O
: O
: O
: O
: O
: O
: O
: O
-- O
, O
|
| O
elle O
etait O
mairesse O
pour O
de O
bon O
. O
|
| O
- O
Vous O
parlez O
de O
nos O
chemins O
, O
monsieur O
|
| O
Ceran B-PER
, O
dit O
Jean-Claude B-PER
, O
avec O
ce O
qu' O
ils O
sont O
|
| O
repaires O
l O
et O
puis O
que O
nous O
pouvons O
nous O
van- O
|
| O
ter O
d' O
etre O
gouvernes O
par O
un O
maire O
bien O
avise O
. O
|
| O
A O
ce O
propos O
- O
la O
, O
faut O
que O
je O
vous O
remise O
une O
|
| O
question O
que O
nous O
avons O
entreprise O
hier O
avec O
|
| O
lui O
en O
plein O
conseil O
. O
Nous O
sommes O
, O
depuis------- B-MISC
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
---- B-LOC
A I-LOC
|
| O
l' O
annee O
passee O
, O
en O
bisbille O
avec O
ceux O
de O
Mor- O
|
| O
linval O
tourner O
source O
qui O
traverse O
leur O
terroir O
. O
|
| O
N' O
eurent O
-ils O
pas O
l' O
idee O
, O
il O
y O
aura O
tant O
un O
|
| O
an O
, O
de O
nous O
couper O
le O
tuyau O
de O
notre O
fon- O
|
| O
taine B-PER
l I-PER
Vous O
savez O
qu' O
au O
jour O
d' O
aujourd'hui O
les O
|
| O
femmes O
vous O
consultent O
, O
rapport O
aux O
gros- O
|
| O
leurs O
qui O
poussent O
h O
leurs O
cous O
. O
vous O
observez O
|
| O
que O
l' O
eau O
de O
Saint-Brunelle B-LOC
est O
nuisible O
. O
Tout O
|
| O
g2yI B-LOC
|
| O
aucun O
prix O
de O
proches O
, O
et O
de O
plus O
il O
s' O
amuse O
a O
|
| O
pretendre O
que O
l' O
eau O
de O
nos O
puits O
est O
prdeferable O
|
 | O
l' O
eau O
de O
notre O
source O
. O
|
| O
Je O
reviens O
sur O
nos O
chemins O
. O
Ce O
vieux O
hu- O
|
| O
genot O
de O
pere O
Roux B-PER
, O
berger O
, O
soutient O
que O
|
| O
d' O
aucunes O
fois O
il O
a O
perdu O
des O
brebis O
dans O
les O
|
| O
derniers O
. O
D' O
autre O
part O
, O
tous O
les O
riverains O
des O
|
| O
communaux O
emploient O
| | O
la O
queue O
- O
leu O
- O
leu O
. O
Ah B-MISC
. O
|
| O
nous O
sommes O
esclaves O
d' O
un O
fameux O
maire O
; O
et O
|
| O
ma O
foi O
, O
un O
bonnet O
blanc O
, O
quelque O
peu O
malin O
, O
|
| O
ne O
serait O
pas O
de O
trop O
pour O
nous O
debrouiller O
de O
|
| O
nos O
embouteillages O
. O
Nous O
voila O
arrives O
. O
|
| O
MON B-ORG
v1LAGE O
. O
|
| O
Comme O
M. O
Ceran B-PER
sortait O
de O
chez O
Jean- B-PER
. O
La O
Rose B-MISC
etait O
, O
a O
ce O
|
| O
qu' O
on O
disait O
, O
tomber O
dans O
les O
convulsions O
. O
|
| O
Je O
vais O
vous O
confier O
, O
ne O
vous O
plaise O
, O
mon O
|
| O
sentiment O
sur O
M. B-PER
Ceran I-PER
. O
Il O
jure O
de O
bon O
|
| O
coeur O
, O
| | O
propos O
de O
rien O
, O
et O
ne O
se O
gene O
guerre O
|
| O
pour O
vous O
traiter O
du O
haut O
en O
bas O
. O
Sa O
premiere O
|
| O
parole O
, O
quand O
on O
le O
dorange O
, O
surtout O
la O
nuit O
, O
|
| O
n' O
est O
pas O
toujours O
celle O
qu' O
on O
retirerait O
en- O
|
| O
tendre O
. O
MAis O
ft O
- O
cel O
le O
cher B-ORG
brave I-ORG
homme O
l O
|
| O
si O
je O
devais O
vous O
raconter O
tout O
ce O
que O
je O
sais O
|
| O
de O
lui O
, O
je O
n' O
en O
finirais O
point O
; O
j' O
aime O
mieux O
|
| O
vous O
rectifier O
qu' O
il O
est O
de O
la O
pure O
crime O
des O
|
| O
hommes O
. O
Comme O
il O
se O
coupe O
pauvres O
monde O
|
| O
Allez B-LOC
, O
alle O
line O
vous O
ruinera O
pas O
en O
drogues O
, O
|
| O
prenez O
- O
le O
; O
ses O
ecritures O
vous O
conduisent O
plu- O
|
| O
t0 O
t O
chez O
le O
boucher O
que O
chez O
l' O
apothicaire O
; O
on O
|
| O
ne O
s' O
en O
plaint O
jamais O
, O
car O
souvent O
c' O
est O
par O
fai- O
|
| O
blesse O
qu' O
un O
chacun O
tombe O
malade O
au O
village.1 B-ORG
|
| I-ORG
MON I-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
|
| O
Notre B-LOC
medecin I-LOC
est O
grand O
ami O
de O
madame B-PER
|
| O
mairesse O
, O
et O
presque O
aussi O
charitable O
qu' O
elle O
, O
|
| O
ce O
qui O
n' O
est O
pas O
peu O
dire O
. O
|
| O
Elle O
et O
lui O
, O
s' O
il O
vous O
manque O
quelque O
chose O
, O
|
| O
sauront O
bien O
vous O
le O
trouver O
, O
soyez B-MISC
tran- O
|
| O
quilles O
. O
Ce O
pauvre O
M. O
Ceran B-PER
, O
on O
l' O
aime O
forth O
|
| O
Saint-Brunelle B-LOC
, O
h O
cause O
de O
beaucoup O
de O
rai- O
|
| O
sons O
. O
A O
l' O
entendre O
, O
ce O
n' O
est O
guerre O
de O
|
| O
sa O
faute O
quand O
nous O
guerissons O
. O
Madame B-PER
la O
|
| O
mairesse O
nous O
a O
revenus O
de O
la O
modestie O
de O
|
| O
notre O
medecin O
, O
et O
Jean-Claude B-PER
dit O
que O
le O
mot O
|
| O
de O
madame B-PER
la I-PER
mairesse I-PER
signifie O
qu' O
il O
ne O
faut O
|
| O
jamais O
donner O
de O
louanges O
| | O
M. O
Ceran B-PER
. O
|
| O
L------- B-PER
|
| O
1 O
|
| O
- O
-=7M0NIEUR O
LE O
CURE B-ORG
|
| O
----bI B-LOC
|
| O
ia O
|
| O
MONSIEUR B-ORG
LE O
CURE B-ORG
. O
|
| O
La B-LOC
Rose I-LOC
a O
t O
bien O
malade O
. O
Un O
chacun O
|
| O
dit O
que O
c' O
est O
le O
depart O
de O
Pierre B-MISC
qui O
lui O
a O
|
| O
donne O
cette O
maladie O
- O
l. O
Toinon B-LOC
, O
une O
mau- O
|
| O
vaise O
langue O
a O
faire O
battre O
ensemble O
des O
mon- O
|
| O
tages O
, O
raconte O
| | O
ceux O
qui O
veulent O
l' O
entendre O
|
| O
qu' O
il O
y O
a O
dans O
ce O
chagrin O
- O
l O
quelque O
chose O
de O
|
| O
plus O
, O
assure O
, O
qu' O
un O
simple O
chagrin O
. O
Tout O
de O
|
| O
mme O
, O
la O
Rose B-MISC
a O
bien O
pti O
. O
|
| O
Je O
ne O
veux O
point O
mc O
faire O
ce O
qu' O
on O
appelle O
|
| O
l' O
echo O
des O
mechancetes O
desbiens O
en O
catimini O
|
| O
sur O
le O
compte O
de O
la O
fille O
h O
Norine O
, O
ce O
dernier O
|
| O
soir O
, O
| | O
la O
veille.1 B-LOC
. O
|

| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
Si O
la O
Rose B-MISC
n' O
a O
plus O
le O
droit O
d' O
etre O
fier O
|
| O
comme O
devant O
, O
je O
plains O
la O
pauvre O
petite O
, O
|
| O
elle O
n' O
est O
pas O
au O
bout O
de O
ses O
peines O
: O
|
| O
Monsieur B-PER
le O
cure O
a O
entendu O
parler O
, O
dit O
-on O
, O
|
| O
des O
cancans O
faits O
sur O
la O
fillette O
. O
Dimanche O
|
| O
passe O
, O
' O
il O
a O
annonc O
qu' O
il O
recherchait O
contre O
|
| O
la O
calomnie B-LOC
, O
comme O
il O
appelle O
les O
bavardage O
|
| O
des O
gens O
de O
Saint-Brunelle B-LOC
. O
|
| O
J' O
irai O
| | O
ce O
sermon B-PER
- I-PER
l I-PER
, O
ne O
vous O
demplois O
, O
et O
|
| O
je O
vous O
racontera O
mot O
pour O
mot O
ce O
qui O
y O
sera O
|
| O
dit O
. O
|
| O
Notre B-MISC
eglise I-MISC
n' O
est O
pas O
ce O
qu' O
on O
peut O
appeler O
|
| O
une O
belle O
eglise O
; O
elle O
est O
quasiment O
petite O
, O
et O
|
| O
je O
ne O
m' O
en O
plains O
guerre O
, O
moi O
qui O
n' O
y O
mets O
les O
|
| O
pieds O
que O
tous O
les O
trente-six O
du O
mois O
. O
|
| O
Si O
vous O
allez O
jamais O
dans O
la O
semaine O
| | O
Saint- B-LOC
|
| O
Brunelle B-LOC
, O
je O
vous O
reviens O
d' O
avance O
, O
ne O
vous O
|
| O
aviez O
pas O
de O
vouloir O
visiter O
notre O
eglise O
, O
cart O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
77 O
|
| O
monsieur O
le O
cure O
pourrait O
bien O
vous O
jouer O
le O
|
| O
tour O
qu' O
il O
a O
joue O
| | O
un O
ami O
de O
notre O
mairesse O
. O
|
| O
Cet O
etranger O
, O
par O
maniere O
de O
distraction O
, O
|
| O
etait O
entre O
dans O
notre O
glise O
, O
et O
, O
marchant O
|
| O
son O
pas O
ordinaire O
, O
regardait O
partout O
, O
a O
droite O
, O
|
| O
h O
gauche O
, O
en O
haut O
et O
en O
bas O
. O
|
| O
Tout O
| | O
coup O
notre O
cure O
sort O
de O
derriere O
un O
|
| O
pilier O
, O
et O
adressant O
la O
parole O
| | O
l' O
ami O
de O
notre O
|
| O
mairesse O
: O
|
| O
- O
Monsieur B-PER
, O
lui O
dit O
-il O
, O
venez O
-vous O
ici O
dans O
|
| O
l' O
intention O
de O
prier O
? O
|
| O
- O
MOnsieur B-MISC
, O
je.-- O
. O
, O
dit O
l' O
etranger O
, O
comme O
|
| O
dans O
l' O
embarras O
. O
|
| O
- O
Venez B-LOC
-vous O
pour O
prier O
, O
oui O
ou O
non O
re- O
|
| O
dit O
notre O
cure O
; O
rendez O
. O
|
| O
- O
Non O
, O
Monsieur B-PER
, O
dit O
franchement O
l' O
ami O
|
| O
I8 B-ORG
|
| O
MoN B-ORG
V1LAGE O
. O
|
| O
de O
notre O
mairesse O
, O
je O
venais O
pour O
voir O
l' O
e- O
|
| O
glise O
. O
|
| O
- O
Alors O
, O
Monsieur B-PER
, O
dit O
notre O
cure O
, O
vous O
|
| O
n' O
avez O
que O
faire O
ici O
; O
un O
lieu O
saint O
n' O
est O
pas O
|
| O
une O
maison O
publique O
. O
|
| O
Au O
retour O
, O
ce O
buis B-LOC
- I-LOC
l I-LOC
, O
beni B-LOC
, O
sera O
pendu O
aux O
( O
|
| O
quatre O
coins O
des O
maisons O
, O
dans O
le O
but O
de O
les O
|
| O
proteger O
de O
tous O
desastres O
en O
general O
. O
|
| O
Mais O
chut O
l O
j' O
entre O
dans O
notre O
eglise O
. O
Cra- B-ORG
|
| O
chez O
-vous O
, O
touchez- O
vous O
, O
externes O
-vous O
|
| O
monsieur O
le O
cure O
monte O
en O
chaire O
, O
faut O
faire O
|
| O
silence O
. O
lEcoutez B-PER
, O
voila O
ce O
qu' O
il O
] O
dit O
: O
|
| O
a O
Evigilabunt B-MISC
alii I-MISC
in I-MISC
vitam I-MISC
eternam I-MISC
et O
alii O
|
| O
in O
opprohrium O
. O
|
| O
MON O
VILLAGE B-ORG
. O
|

| O
a O
Ces O
paroles O
sant O
tieRces O
de O
dessus O
la O
carte O
|
| O
de O
notre O
cimentier O
. O
|
| O
a O
Mes B-PER
chers O
freres O
|
| O
a O
e O
vaisvous O
parler O
de O
l' O
enfer O
, O
oui O
, O
de O
l' O
en- O
|
| O
ferl O
( O
D' O
abord O
silence O
dans O
la O
chapelle O
de O
la O
|
| O
Vierge B-LOC
: O
Entendez B-LOC
-vous O
, O
bavardes O
? O
) O
L' O
enfer O
|
| O
( O
avez O
-vous O
envie O
de O
vous O
faire O
, O
une O
fois O
pour O
|
| O
toutes O
) O
, O
l' O
enfer O
, O
dis O
-je O
, O
l' O
enfer O
est O
un O
lieu O
de O
|
| O
supplice O
etabli O
par O
la O
justice O
divine O
pour O
loger O
|
| O
et O
punir O
pendant O
l' O
eternite O
ceux O
qui O
ont O
par O
|
| O
trop O
offense O
le O
bon B-MISC
Dieu I-MISC
. O
L' O
enfer O
, O
mes O
freres O
, O
|
| O
non O
, O
le O
feu O
de O
lenfer O
est O
un O
feu O
malin O
qui O
|
| O
s' O
attache O
| | O
tous O
les O
sens O
qui O
ont O
peche O
, O
mais O
|
| O
qui O
s' O
attache O
principalement O
h O
celui O
qui O
a O
le O
|
| O
plus O
cLench B-MISC
. O
Avez B-LOC
-vous O
offense O
Dieu B-MISC
par O
la O
rue O
|
| O
d' O
objets O
bobines O
, O
de O
lanternes O
magiques O
, O
de O
|
| O
mascarades O
, O
d' O
images O
immorales O
vous O
serez O
|
| O
punis O
par O
la O
vue O
, O
per O
visuel O
Avez B-LOC
-vous O
ete O
|
| O
gourmands O
, O
ivrognes O
avez O
-vous O
tenu O
des O
|
| O
propos O
impies O
, O
souill B-PER
vos O
livres O
de O
baisersMION B-MISC
VILLAGE I-MISC
. O
|
| O
impudiques O
, O
ou O
calomnie O
, O
oui O
, O
surtout O
calm- O
|
| O
nie O
vos O
freres O
? O
c' O
est O
alors O
et O
surtout O
alors O
que O
|
| O
vous O
serez O
punis O
par O
la O
bouche O
, O
la O
langue O
et O
|
| O
les O
livres O
, O
per B-LOC
lamia I-LOC
, O
linguam B-MISC
, O
per O
gustum O
l O
|
 | O
Auriez B-LOC
-vous O
aussi O
prete O
complaisamment O
l' O
o- O
|
| O
reille O
h O
la O
calomnie B-LOC
, O
aux O
discours O
des O
hugues- O
|
| O
nots O
vous O
serez O
punis O
par O
l' O
ouie O
, O
per O
audi- O
|
| O
tuel O
Vos B-PER
mains O
ont O
- O
elles O
fouille O
dans O
le O
sac O
|
| O
du O
prochain O
ou O
viole O
les O
recettes O
de O
la O
cha- O
. O
|
| O
tete O
vous O
serez O
punis O
par O
le O
tact O
, O
per O
tactum O
|
| O
Enfin O
, O
pour O
peu O
que O
vous O
ayez O
ete O
libertins O
, O
|
| O
buveurs O
, O
envieux O
, O
voleurs O
, O
blasphemateurs O
, O
|
| O
mauvaises O
langues O
, O
colonisateurs O
, O
calomnie- O
|
| O
teurs O
mes O
freres O
, O
dans O
quel O
etat O
serez O
-vous O
|
| O
dans O
l' O
autre O
vie O
feu O
dans O
les O
oreilles O
, O
feu O
dans O
|
| O
la O
bouche O
, O
feu O
dans O
les O
membres O
, O
feu O
par- O
|
| O
tout.l O
|
| O
a O
Vous O
riez O
, O
vous O
autres O
. O
? O
|
 | O
Ce O
soir O
, O
demain O
peut O
- O
tre O
, O
vous O
frirez O
|
| O
deja O
dans O
la O
grande O
chaudierelMON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
a O
Ahl B-MISC
vous I-MISC
riez I-MISC
... I-MISC
Savez B-PER
-vous O
ce O
que O
c' O
est O
|
| O
que O
le O
feu O
de O
l' O
enfer O
? O
|
| O
a O
Supposons B-MISC
que O
tous O
, O
autant O
que O
vous O
tes O
|
| O
ici O
, O
vous O
degringoliez O
ensemble O
, O
au O
meme O
mo- O
|
| O
ment O
, O
dans O
l' O
enfer O
, O
ce O
qui O
pourra O
vous O
arri- O
|
| O
ver O
, O
sans O
que O
je O
vous O
le O
souhaite O
. O
Eh O
bien O
l O
le O
|
| O
feu O
de O
l' O
enfer O
prendrait O
sur O
vous O
tous O
comme O
|
| O
sur O
un O
tas O
d' O
toupes O
. O
Little B-MISC
bjitt I-MISC
bjitt I-MISC
: O
.. O
et O
|
| O
vous O
voil O
r0tis O
, O
tout O
aussi O
r0ts O
que O
les O
dames O
|
| O
qui O
sont O
l O
depuis O
six O
mille O
ans O
. O
Riez B-PER
donc O
a O
|
| O
present O
, O
tas O
de O
malins O
huguenots O
de O
Saint- B-LOC
|
| O
Brunelle B-LOC
l O
on O
|
| O
Aux O
mittal O
de O
monsieur O
le O
cure O
, O
tous O
les O
bon- O
|
| O
nets O
blancs O
croyant O
voir O
devant O
leurs O
yeux O
le O
|
| O
feu O
de O
l' O
enfer O
, O
sans O
doute O
parce O
que O
la O
plus- O
|
| O
part O
avaient O
un O
de O
ces O
poches O
sur O
la O
con- O
|
| O
science O
, O
surtout O
le O
perche O
de O
calomnie B-LOC
, O
se O
sont O
|
| O
mises O
| | O
courir O
comme O
si O
ce O
feu O
- O
la O
prenait O
a O
|
| O
leurs O
cottes O
, O
et O
, O
| | O
reserve O
de O
monsieur O
le O
cur O
, O
|
| O
des O
gens O
d' O
eglise O
et O
de O
Jacquet B-MISC
le I-MISC
menteur I-MISC
, O
MI B-ORG
OX I-ORG
VILLAGE I-ORG
. O
|
| O
occupe O
h O
chanter O
son O
latin O
, O
un O
chacun O
, O
avec O
|
| O
moi O
, O
se O
sauva O
de O
l' O
eglise O
. O
|
| O
( O
Qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
pensez O
du O
sermon O
de O
|
| O
notre O
cure O
|
| O
Pour O
se O
faire O
une O
idee O
de O
monsieur O
le O
cure O
, O
|
| O
faut O
savoir O
qu' O
il O
a O
ete O
soldat O
. O
Il O
a O
des O
grands O
|
| O
yeux O
, O
des O
grandes O
jambes O
, O
un O
grand O
nez O
et O
|
| O
puis O
des O
grands O
bras O
; O
c' O
est O
un O
fort O
homme O
, O
et O
|
| O
qui O
tait O
, O
| | O
l' O
occasion O
, O
nous O
donner O
un O
coup O
de O
|
| O
main O
pour O
rentrer O
les O
vivres O
ou O
les O
bles O
quand O
|
| O
le O
temps O
menace O
. O
Si O
on O
a O
un O
brin O
de O
|
| O
religion O
au O
village O
, O
c' O
est O
plut O
par O
rapport O
a O
|
| O
monsieur O
le O
cure O
qu' O
au O
bon B-MISC
Dieu I-MISC
, O
je O
vous O
l' O
as- O
|
| O
sure O
. O
|
| O
Tout O
de O
meme O
, O
comme O
dit O
Jean-Claude B-PER
, O
un O
|
| O
nON O
VILLAGE B-ORG
. O
|
| O
cure O
on O
lo O
connait O
; O
s' O
il O
est O
mauvais O
, O
on O
le O
|
| O
laisse O
lh O
. O
Mais O
le O
bon O
Dieu O
qu' O
on O
proche O
, O
on O
|
| O
ne O
pourra O
donc O
jamais O
etre O
sir O
si O
c' O
est O
vrai- O
|
| O
ment O
le O
bon O
, O
puisqu' O
on O
ne O
peut O
le O
voir O
face O
|
| O
face O
qu' O
apres O
la O
mort O
et O
que O
les O
enfants O
ne O
|
| O
reviennent O
jamais O
. O
|
| O
Vous O
savez O
ou O
vous O
ne O
savez O
pas O
que O
Jean- B-PER
|
| O
Claude B-PER
ne O
croit O
guerre O
aux O
revenants O
; O
que O
|
| O
c' O
est O
un O
huguenot O
, O
un O
renie O
- O
Dieu O
, O
quoi O
Il B-MISC
|
| I-MISC
pretend I-MISC
que I-MISC
dans I-MISC
une I-MISC
commune I-MISC
on I-MISC
a I-MISC
plus I-MISC
de- I-MISC
|
| O
soin O
de O
chemins O
que O
d' O
eglise O
, O
et O
que O
, O
si O
ce O
|
| O
n' O
tait O
de O
notre O
cure O
, O
qui O
est O
un O
honnete O
cure O
, O
|
| O
et O
des O
bonnets O
blancs O
, O
qui O
ont O
besoin O
encore O
|
| O
de O
religion O
faute O
d' O
usage O
, O
on O
pourrait O
laisser O
|
| O
ruiner O
notre O
glise O
et O
se O
passer O
de O
cure O
. O
|
| O
Jean-Claude B-PER
soutient O
que O
les O
bonnets O
blancs O
|
| O
ont O
encore O
besoin O
de O
religion O
, O
faute O
d' O
usage O
, O
|
| O
en O
prenant O
prtexte O
de O
notre O
mairesse O
qui O
est O
|
| O
tant O
lettres O
et O
qui O
ne O
va O
guerre O
ni O
| | O
la O
messe,1 O
|
| O
5- O
|
| O
7.'ALg O
|
| O
MON B-ORG
VI1PLAGE O
. O
|
| O
ni O
aux O
verres O
, O
ni O
a O
confesse O
et O
ni O
| | O
la O
com- O
|
| O
union O
. O
|
| O
Pour O
en O
revenir O
a O
monsieur O
le O
cure O
, O
ne O
riez O
|
| O
pas O
si O
jamais O
vos O
le O
voyez O
passer O
sur O
son O
|
| O
ane O
, O
sa O
canne O
| | O
la O
main O
, O
et O
ses O
grandes O
giques O
|
| O
trainassant O
a O
terre O
; O
ne O
riez O
pas O
, O
c' O
estun O
brave O
|
| O
homme O
|
| O
Ne B-MISC
riez I-MISC
pas I-MISC
, O
quand O
bien O
meme O
M B-MISC
'' I-MISC
Doro- I-MISC
|
| O
hee O
tirerait O
par O
devant O
, O
| | O
la O
longe O
, O
son O
|
| O
frere B-PER
et O
son O
baudet O
; O
ne O
riez O
pas]. O
|
| O
L' O
AVOCAT B-ORG
DE O
PIGNON B-ORG
|


| O
ede O
| | O
ede O
e O
|
| O
r O
|
| O
rs O
ee O
 O
vie O
| | O
 O
|
| O
- O
|
  | O
s O
|
| O
e- O
|
| O
. O
. O
|
 
| O
e O
|
| O
& O
par O
et O
|
| O
ap O
|
| O
. O
2 O
E O
|
 
 | O
. O
|
| O
S B-PER
| | I-PER
d I-PER
|
| I-PER
 I-PER
|

| O
a. O
. O
|
| O
gep O
e O
tie O
|

| O
IEee B-ORG
& I-ORG
|
| O
. O
|
| O
ae B-ORG
. O
|
| O
. O
|
| O
A O
|
| O
L B-MISC
|
 | I-MISC
 I-MISC
|
 
| O
-3 O
|
| O
 O
|
| O
Ia O
|
| O
ru O
|
| O
 O
A O
|
| O
. O
.. O
|
| O
. O
|


| O
t O
|
 
| O
a O
|
| O
t O
|
| O
re B-ORG
|
| O
eee O
|
 
| O
esa O
ie O
|
| O
.. O
S O
|

| O
e O
o O
|
| O
. O
|
| O
A B-LOC
ie I-LOC
|
| O
.. O
1 B-LOC
|
| O
6 O
.. O
|


| O
iei O
; O
|
  | O
. O
|
 | O
 O
|
 
| O
1 O
|
 | O
a O
.. O
|
| O
y B-PER
|
| O
.e O
. O
|
| O
.1 O
|
| O
ee O
|
| O
9 O
|
| O
; O
5 B-LOC
|

| O
. O
; O
|
| O
A B-LOC
|
| O
, O
2 O
1 O
|
| O
F B-LOC
|
| O
a. O
, O
. O
|
 | O
. O
|
| O
, O
|
| O
i B-MISC
|

| I-MISC
A I-MISC
r O
.. O
|
| O
e O
|
| O
e O
|

  
| O
A O
de O
 O
. O
|

 | O
e O
e O
|
| O
4 O
|
 
| O
re O
|
| O
dE. O
 O
|
| O
- O
|
| O
s. O
S O
.. O
. O
|
| O
omje4 O
|
| O
-qs O
|
| O
 O
|
| O
! O
|
| O
- O
. O
V O
|
| O
 O
|
| O
l O
|
  | O
 O
|
| O
p O
! O
|
 
 | O
-a O
, O
|
| O
, O
, O
|
| O
.. O
 O
|
 
 | O
& O
eee O
|
| O
.. O
 O
|
| O
S O
|
| O
.. O
|
| O
aT O
|
| O
P B-LOC
|

| I-LOC
 I-LOC
|
| I-LOC
s I-LOC
|
| O
, O
| 
| O
. O
|
 | O
e O
|
| O
eAEre B-LOC
|
| O
i. O
. O
|
| O
a O
 O
|
| O
-s O
. O
|
| O
2 B-MISC
|

  | I-MISC
 I-MISC
i. I-MISC
|
| I-MISC
4 I-MISC
. O
|
| O
, O
E B-MISC
see3 I-MISC
 I-MISC
|
 | I-MISC
i I-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
| | O
e. O
|
| O
. O
9 O
|
 
 
| O
-eee3 O
|
